<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>静态凶猛</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://jingtaixiongmeng.com/"/>
  <updated>2021-05-23T05:26:00.901Z</updated>
  <id>http://jingtaixiongmeng.com/</id>
  
  <author>
    <name>面目模糊某男子</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>盖棺易，定论难</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/d0ccf61/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/d0ccf61/</id>
    <published>2021-05-23T05:24:47.000Z</published>
    <updated>2021-05-23T05:26:00.901Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>袁隆平先生去世，悼念遍见，据传长沙的白色或黄色花朵均已脱销，而除却追忆外，网络上亦不乏对其生前功过的讨论，「善恶在我，毁誉由人，盖棺定论」，也确是时候了。</p><p>我对袁隆平的印象始于中学课文，他被描述为「杂交水稻之父」——一位怀抱赤子之心，力挽狂澜解决中国人民吃饭问题的科学英雄。早年他在《人物》杂志的采访中提到自己曾在三年困难时期饿过肚子，「亲眼看见五个饿殍倒在田埂上……饿死几千万人」，在国内媒体上承认三年饥荒饿死过几千万人，无论在任何时期都需要非凡的勇气，「心底无私天地宽」，他大抵是真这么觉得。</p><p>真诚的人在那个年代往往交不上好运，但袁隆平是幸运的，他在恰当的时空下投身了伟大的事业，工作内容符合七十年代末正盛的「挑战西方权威」叙事，巧遇华国锋上台后对农业的重视及对湖南农科院的支持，又因兼具科学家气质与劳动者形象，在华国锋退出舞台后被选中，打造为科学工作者的符号人物，以激励和掌控后来者，所以才有了我们这一代人印象中的「杂交水稻之父」袁隆平，至于事实上他对杂交水稻的贡献是否真有那么大，对宣传口的人来说，早已经不重要了。</p><p>当然，科研并不只是论文，组织协调、上下沟通、资源分配这些工作的重要性不亚于试验田里的一线工作，袁隆平是一位真诚和勤奋的科学工作者，在属于他的时代背景下抓住了机遇，发挥了自我的天赋，完成了历史交给他的任务。任何做到这件事的人，都应当获得铭记与嘉奖。</p><p>但这不意味着个体的不可取代，天时、地利、人和，其中只有人是无尽的，同一时空下，具备完成历史任务能力的个体会有很多，没有袁隆平，也有方隆平。反过来说，天时地利倒是更加难遇，如果未到恰当的时机，个体的力量就只能限于改变个体的命运，时代的潮流很难被逆转。就像拉宾和阿拉法特能签署《奥斯陆协议》，但抑制不了锡安主义和伊斯兰，最终一个被右翼暗杀，一个失去对国内局势的掌控，巴以和平还是成了泡影。</p><p>水稻事业也是一样的，没有先前的矮杆革命，就不会有袁隆平的三系杂交，如果袁隆平没能大面积提高亩产，谢华安也会来完成，假设「野败」还藏在海南，也还有「红莲」。如果历史事业指的是「让中国人吃饱」，那水稻育种的贡献则更加有限，包产到户制度和化肥施用量增长，这两个因素在建国后三十年里才是更重要的粮食增产因素。但不论学科研究还是政策转变，都是代代人前赴后继才能完成的事业，将数代人的成果归结到一个人身上，对他进行神化和符号化，用来传递与科学无关的某些价值观，是政治把戏，对其他贡献者是一种不公平。</p><p>对袁隆平的批评，主要集中在新世纪以来他对后辈的打压，以及对科研资源的浪费上（在沙漠、滩涂做高单产），这些都是小问题。也有说他依赖公共财产谋私的，我以为这也只能算是某种变相补偿了，换作在正常市场化国家，袁老早已经财富自由，也就是此地，他才需要靠这种勾兑来为家人谋些未来，况且，相比后辈中的钟南山之流，袁老的谋私行为至少没有直接伤害到任何群众，也算得上是种坚持。</p><p>总体来看，我对袁隆平仍是相当有好感的，我和同辈们大概未吃过袁隆平先生的稻，但肯定都从中国农业的发展中有所受益，对他以及其科研团队的贡献心怀感激。但事实上，后人怎么「盖棺定论」，袁隆平应该是无所谓了，即便有所谓，逝者如斯，他也再无力影响，那些操纵他形象的人，会捏造出怎样一个虚幻的「杂交水稻之父」，只取决于政治的需要，而非他本人的想法。</p><p>后来者可能再也无法了解一个真实的袁隆平，那么对他的臧否，也无需认真，「盖棺定论」的失灵，约莫是此事最大的悲哀。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;袁隆平先生去世，悼念遍见，据传长沙的白色或黄色花朵均已脱销，而除却追忆外，网络上亦不乏对其生前功过的讨论，「善恶在我，毁誉由人，盖棺定论」，也确是时候了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对袁隆平的印象始于中学课文，他被描述为「杂交水稻之父」——一位怀抱赤子之心，力挽狂澜解决中国人民吃饭问
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新时代的「平衡报道」</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/63b55da9/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/63b55da9/</id>
    <published>2020-11-16T15:48:56.000Z</published>
    <updated>2020-11-16T15:52:54.017Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《新闻编辑室》中 Will 曾讽刺过媒体同行的「平衡报道（Balanced Reporting）」原则：</p><blockquote><p>平衡报道的意思是，如果整个国会共和党党团走进众议院，提出一项决议，说地球是平的，纽约时报就会以「民主党和共和党在地球形状问题上无法达成一致 」为标题。</p></blockquote><blockquote><p>(Biased toward fairness means that if the entire congressional republican caucus were to walk into the house and propose a resolution stating that the earth was flat, the “Times” would lead with “Democrats and Republicans can’t agree on shape of earth”.) </p></blockquote><p>同时报道关于同一事物之两面的信息，若有说某法案的积极影响，那必须也得分析其伤害，若需庆祝胜利的，就也得提及牺牲。西人媒体精英多数都将这种「平衡报道」奉为圭臬，虽然它在少数情况下显得过火（但我认为那主要是媒体人的智力问题），但绝大多数时刻它都保证了信息传播的真实效率。</p><p>对于前信息时代的电视台和报纸来说，他们掌握着绝对的传播权利，大众对于一件新闻的认知很可能就仅来源于他们的15分专题，在这种单向线性的有限传播下，媒体有必要让受众尽可能获得更多面的信息，去避免「媒体偏见」，此番情境下，「平衡报道」是一种职业道德。</p><p>而然，电视与报纸，不说式微，至少也已经失去了在新闻渠道的垄断地位。如今已经少有人在依赖单一媒体，或者说，保持对单一媒体的依赖已经成为一件不现实的事情——纷繁的观点从各种地方冲过来，包围你，顾不得你愿意与否，强行充斥你的眼睛、耳朵。</p><p>常见一种观点是：在这样的信息环境下，大众不再需要依靠任何媒体的「平衡报道」来掌握多方信息了，既然有百家争鸣，那就让百家各执己言。Twitter 团队限制 Trump 的转发，就会有<a href="[https://www.morningbrew.com/daily/stories/2020/11/15/conservative-social-platform-parler-spreading-election-misinformation?email=xuqiangwen1994@gmail.com](https://www.morningbrew.com/daily/stories/2020/11/15/conservative-social-platform-parler-spreading-election-misinformation?email=xuqiangwen1994@gmail.com)">一千多万用户跑去完全不做信息筛查的 Parler </a>，哈耶克也说：在大型复杂的系统中，只要信息充分流畅，人人都有言论自由，自发秩序就会从混乱中涌现出来，就像蜂群、蚁群一样。这是自然规律的本质，也是民主的本质。</p><p>但这样的观点忽略了信息传播速率这个变量，借助互联网，信息爆炸反而更容易让人形成错误的认识。前信息时代的传播是中心分发式的，作为信息中心的媒体担任了过滤器的功能。如果想要获取更多信息，个体需要主动去「够」，而「够」这种主动的姿态，本身就带着机敏，这个过程中，个体会对接触到的信息进行主动判断与筛选，能存活过这道工序的 disinformation 非常有限。而当下的个体每天都被动接收超量的信息，不经耳目，囫囵吞枣，照单全收，即便其中 disinformation 的比例仍然较小，也已经足够编制成信息茧房，而陷入茧房的用户又往往成为新的信息源，加强这个循环。</p><p>此外，推荐算法天然有渠道窄化的导向，用户的信息源将逐渐集中向一个或一类相似账户。借助跨越空间距离的网络平台，观念共同体的形成成本也大幅降低，不可靠信息源的拥趸很容易互相联结起来，形成互相辐射信息的团体。</p><p>美国大选前一周，为了预防2016年大选前漫天虚假新闻那样的情况，Twitter 对于热门 disinformation 还做了<a href="https://www.npr.org/2020/10/09/922028482/twitter-expands-warning-labels-to-slow-spread-of-election-misinformation" target="_blank" rel="noopener">人工标签</a>，在原文下方附上观点相反的报道，这显然是对「平衡报道」原则的一种复古，希望通过提供多面观点来阻止用户形成偏见。最终效果似乎相当有限，毕竟人工标记再多推文，也比不上前互联网时代一家电视台的影响力，新时代的「平衡报道」需要怎样实践，仍然是个需要探索的问题。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《新闻编辑室》中 Will 曾讽刺过媒体同行的「平衡报道（Balanced Reporting）」原则：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;平衡报道的意思是，如果整个国会共和党党团走进众议院，提出一项决议，说地球是平的，纽约时报就会以「民主党和共和党在地球形状问题上无
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人没了电也可以死</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/976a610b/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/976a610b/</id>
    <published>2020-09-10T08:50:27.000Z</published>
    <updated>2020-09-10T08:51:58.563Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新一期<a href="https://podcasts.apple.com/cn/podcast/nice-try/id1472032462" target="_blank" rel="noopener">《Nice Try》</a>中讲到可以挂在胸前的电子宠物游戏机（大概就是<a href="[https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BB%96%E5%AA%BD%E5%93%A5%E6%B1%A0](https://zh.wikipedia.org/wiki/他媽哥池)">拓麻歌子</a>），既是模拟宠物，那自然设计有死亡的「功能」，但如果游戏机电量耗尽，拓麻歌子会一直停在没电前的状态，直到再次充电，换言之，拓麻歌子没了电就不可以死。</p><p>拓麻歌子的功能是被设计好的，包括死亡，没了设计者的意志和电力的支持，它什么都做不了。这让人联想到小说《仿生人也会梦到电子羊吗》，仿生人作为人造物，其能力界限是否也处于设计者的控制之内？电影《异形：契约》对这部小说有一次生硬的致敬，而在电影的设定中，人类也不过是「工程师」的造物，作为creation的人类，也会受造物主意志的限制吗？</p><p>现实世界倒是无需造物主，大公司们就已经具备了定义人类「功能」的本领，前阵子 Facebook 表示将遵从澳大利亚政府要求，移除当地用户的「分享」功能，许多用户对此怨声载道，觉得此举剥夺了自己分享信息的权利。这件事的有趣之处在于——用户分享信息的权利可以被 Facebook 限制的吗？既然无法在这家平台完成，那就去别家，要么发 email，再不行就写信，再不行就约朋友出来吃咖啡聊聊。生活中能实现「分享」意愿的行动有很多，远不止在屏幕上点击几个按钮，我们又不是拓麻歌子——人没了电，也一样可以去死。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;新一期&lt;a href=&quot;https://podcasts.apple.com/cn/podcast/nice-try/id1472032462&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;《Nice Try》&lt;/a&gt;中讲到可以挂在胸前的电子宠物游戏机（大
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的义务是被荒谬刺痛</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/8ac07be6/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/8ac07be6/</id>
    <published>2020-08-17T20:50:52.000Z</published>
    <updated>2020-08-17T20:51:40.846Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天，<a href="https://weibo.com/u/6122234922" target="_blank" rel="noopener">@林好音</a> 阅读了<a href="[https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E8%8F%AF%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9C%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%A5%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8D%80%E7%B6%AD%E8%AD%B7%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%95]">香港国安法</a>的具体条例，来找我讨论，她表达了自己一个困惑：在一切都如此严密运行的系统下，作为一个想要有所改变的普通人，我们有什么能做的？</p><p>这问题并不容易回答，因为中间藏着悖论：一个普通人，做处了哪怕一丁点「改变」，或者干脆只是想要去做，就可能失去继续做普通人的机会。</p><p>这悖论，正是剥削者最强大的统治策略：为被剥削权利的平民创造一个叫做「正常生活」的舞台，台上各色面孔其实都扮演着「普通人」的角色。而登台的代价是「噤声」，当局以扮演「普通人」的资格为要挟，缴械每个个体，让所有人为此而与剥削者合谋、放弃抵抗，甚至成为这个「系统」之强大惯性的一部分。</p><p>出于一种「得过且过」的文化传统，多数人都会在这套策略下屈服，剩下的少数派，在言论审查、警察暴力、操纵司法、媒体垄断等手段的合围下，要么身陷囹圄，要么远走海外。而把希望寄托在囚徒或流亡者的身上从来都不现实，想要有所改变，唯一的路径就是唤醒舞台上的「普通人」们。</p><p>为何是「唤醒」？舞台上的人并不清楚地知道自己的状态，我们以为的「正常生活」，只是统治者搭建出来的、用以麻醉我们的假象。为了维护自己身处的假象，而拒绝承认当下现实的荒谬，就是舞台上正在发生的事情。你我须清醒地认识到这一点——在这个制度之下，从来就没有过一个叫做「正常生活」的 normality，它一直都只是 artificiality。</p><p>这个 artificiality 并不牢固，常被演员自己无意打破，比如在简中互联网发表敏感内容而导致炸号，你将在一瞬间意识到自己的无力，这让你不适，让你恐惧，让你想迅速回到那个「正常生活」的舞台上，并且再也不下来，于是日后的你开始非常严格地自我审查，以求永远生活这个自欺欺人的 artificiality 里。</p><p>但假的终归是假的，它破裂与否，只掌握在舞台的操纵者手里。如果不把这个 artificiality 打破，不去直视赤裸裸的荒谬本身，不去理解和影响自己真实所在的世界，那就永远不可能有一个不受人所制、每个人都能自由享受的「正常生活」。</p><p>回到文章开头@林好音 的问题，我与她聊了许多，但落到最终，仍然只能笼统地回答她：<a href="[https://zh.wikipedia.org/zh/%E5%8D%83%E4%B8%8E%E5%8D%83%E5%AF%BB]">《千与千寻》</a>是我看过遍数最多的一部电影，其故事仍值得再次品味：不要把得过且过当作归宿，不要忘记自己是谁，不要忧虑自己一时的弱小，记得行正义良善之事，你我终能凝聚人心、打败强权，得返自由世界。</p><p>但今日，我看到新疆维吾尔族人权活动家<a href="https://humarisaac.wordpress.com/" target="_blank" rel="noopener">湖玛</a>的这段话，作为对她的回答，非常恰当，特在此处再行答复：</p><blockquote><p>你希望这个世界是有希望的，你希望有道理可讲，你希望世界的运行归根结底还是符合你的基本想象：善恶有报、正义虽迟但到，等等。</p><p>但你眼下看不到这些，你只能看到荒谬，看到那些事情在大太阳下面明晃晃地发生。</p><p>请你不要躲开，不要移开你的目光，即便荒谬本身是刺目的，是令人疼痛的，你也不可以躲开。</p><p>被荒谬刺痛，是你，一个生活在 2020 年的普通人，最基本的道德义务。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;昨天，&lt;a href=&quot;https://weibo.com/u/6122234922&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;@林好音&lt;/a&gt; 阅读了&lt;a href=&quot;[https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我不要一直活在地下里</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/56829ebf/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/56829ebf/</id>
    <published>2020-08-13T15:23:09.000Z</published>
    <updated>2020-08-13T15:23:54.015Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自《乘风破浪的姐姐》为避免审查，而对一首中文歌曲使用「<a href="https://k.sina.cn/article_1887344341_707e96d502000x4m2.html?from=ent&subch=oent" target="_blank" rel="noopener">歌词大意</a>」后，这档节目已算是承认了对音乐本身的零尊重。所以新裤子与选手合作表演时的改词也并不令人意外，只是有一个细节实在惹人惦记：《没有理想的人不伤心》中，「那些为了理想的战斗，也不过是为了钱」这句中的「钱」字被改为了「爱」，这个改动，放在这样的语境里显得分外讽刺。</p><p>新裤子改歌词也非初犯了，在先前的<a href="https://www.sohu.com/a/402674725_120244154" target="_blank" rel="noopener">另一个晚会</a>上，《你要跳舞吗》已经是变过了脸。当真是为了钱吗？倒也未必，无论是摩登天空还是新裤子自己，都已经算是吃饱饭了，没理由特意做此等自打脸皮的事。再者，彭磊老婆投P2P欠下的窟窿，《乐夏》之后的这一年也该补上了。新裤子愿意一再让步，无非就如石璐所说，图一个变「主流」的机会，从无人关心、自娱自乐的边缘音乐人，一跃而成卫视登台的晚会明星。据说盘尼西林也去参加了《炙热的我们》，想必也是类似的权衡。</p><p>这样的新裤子总让我想起一位高中校友，中国著名书画家<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E8%8C%83%E6%9B%BE" target="_blank" rel="noopener">范曾</a>先生，其对沈从文的背叛、对中国的离而再返，目的不外乎获得「主流」的承认。传说他成名后画画，都是将数张纸一字排开，每一笔都依序在各纸张上复制，如此，一幅画也就成了十幅画，分别赠授不同下家。</p><p>回到开头说的《没有理想的人不伤心》，表演里还有一处改词，「我不要一直活在地下里」成了「我不要一直活在幻想里」，是啊，新裤子算是走出地下了，跑到「地上」将一首歌复制十遍，也把台下的观众们留在了幻想里。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;自《乘风破浪的姐姐》为避免审查，而对一首中文歌曲使用「&lt;a href=&quot;https://k.sina.cn/article_1887344341_707e96d502000x4m2.html?from=ent&amp;subch=oent&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>面对西德的Tiktok</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/f0375a69/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/f0375a69/</id>
    <published>2020-08-05T03:13:04.000Z</published>
    <updated>2020-08-05T03:13:52.456Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看来 Microsoft 与字节跳动的<a href="https://www.nytimes.com/2020/08/03/technology/trump-tiktok-microsoft.html" target="_blank" rel="noopener">交易</a>已经进入了实际谈判阶段，TikTok 北美运营权的被迫出售已经成了无可避免的事，即使买家可能还有变化。此番运作，很难不让人联想到中国共产党政府对诸如 Google、Youtube 等境外网站的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_websites_blocked_in_mainland_China" target="_blank" rel="noopener">封锁</a>。这两者好像不尽相同，但细想似乎又无甚区别。</p><p>觉得它们有本质不同的人认为，Trump 现在允许美国企业 ——大概率会是Microsoft——购买 Tiktok 的运营权，以换取后者继续在美国运营，这是利用政治暴力进行的强买行为，而非 GFW 那种对信息自由传递的阻拦。</p><p>但事实上，Trump 起初并没有强买的打算，而是态度鲜明地「<a href="https://www.cnn.com/2020/07/31/tech/tiktok-trump-bytedance-sale/index.html" target="_blank" rel="noopener">we’re banning them from the United States</a>」，促成一笔500亿美金收购交易带来的回报，远远抵不过 Tiktok 上青年人自由结社对保守主义造成的政治风险。</p><p>这种风险早已显露过端倪，早在 6月，Trump 的 Tusla 竞选集会出现<a href="https://www.nytimes.com/2020/06/21/style/tiktok-trump-rally-tulsa.html" target="_blank" rel="noopener">大量位置缺席</a>，造成这些缺席位置的「假定票」，是一群厌恶他的K-pop 粉丝通过 Tiktok 所组织起来的。左翼的自由结社，是任何保守派都会畏惧的事情，何况是表露出明显<a href="https://www.washingtonpost.com/outlook/fascist-dictatorship-trump-second-term/2020/07/10/63fdd938-c166-11ea-b4f6-cb39cd8940fb_story.html" target="_blank" rel="noopener">法西斯主义倾向</a>的 Trump。</p><p>至于中国威胁、公民隐私等等，只是为了政治回报最大化、提高行动ROI而制造的说辞。但即便身为总统，也无法在无人配合的情况下达成「banning them」的目的，白宫内部意见的不统一，让 Trump 无法完成自己渴望的封锁，最终多方博弈出一个「<a href="https://www.politico.com/news/2020/08/03/trump-tiktok-ban-threat-390961#:~:text=The%20president%20said%20the%20ban,sold%20to%20an%20American%20buyer.&text=President%20Donald%20Trump%20reiterated%20his,not%20sold%20to%20U.S.%20buyers." target="_blank" rel="noopener">限时招安</a>」的要求。</p><p>因为可能造成青年结社而被要求关闭平台，字节跳动已经不是第一次遇上这种麻烦。它赖以起家、一度达到2亿用户量的产品「内涵段子」，在2018年4月被中国国家广播电视总局要求关闭。这个产品在多数城市都形成了内部联系紧密、活动频繁的「段友会」，甚至发展出「一长两短」鸣笛等接头暗号，颇有基层政治组织的味道，这恰恰也是中共当局最敏感的。</p><p>到这里为止，似乎也只能证明 Tiktok 与内涵段子命运的相似，这与 GFW 的关系又何来？作为威权政府的中国当局，对 Google 这类境外网站的畏惧，和它对民间组织的恐惧，其实是同源的，本质都是害怕被统治的个体利用互联网自由缔结、形成威胁政权的群体力量，这种恐惧始于颜色革命、在阿拉伯之春后达到新高度。 </p><p>自成立开始，中共政府就带有这样「威权」的传统，有此番封禁并不奇怪。但是美国——放弃「自由、民主、开发」的普世价值观，模仿起威权独裁——为什么如此行动？</p><p>仅凭借 Trump 的个人意志，断然无法让整个美国的政治图景转向，这种巨大的扭转，至少要追溯到2008年金融危机，陷入大量失业、破产泥沼的美国，至今没能从中彻底缓过来，而对比之下，中国依靠体制「优势」保持着经济高速发展与国际势力的扩张，似乎一刻都没耽误。</p><p>中美的表现之间有怎样的相互影响？可能无人讲得清楚，但秦晖2009年提出的「<a href="http://www.aisixiang.com/data/110805.html" target="_blank" rel="noopener">昂纳克寓言</a>」，为这个问题的提供了一种解答模型：美国正在成为寓言里的西德。</p><p>如果柏林墙没被推倒，但东德继续集权体制的同时开始搞「社会主义市场经济」，用专政手段提供最好的招商引资条件、最便宜的土地、最听话且廉价的工人。那么，经济发展红利将被国家资本主义的东德吃走，西德会面临制造业萧条和失业问题，它将不得不放弃自由贸易制度、同化自己，去与东德竞争。</p><p>上个月，Pompeo还在<a href="https://www.voachinese.com/a/pompeo-speech-on-communist-china-full-text-translation-20200723/5515661.html" target="_blank" rel="noopener">讲话</a>中说「如果自由世界不改变共产中国，共产中国肯定会改变我们」，然而美国早已经被改变了，这种改变不是 Trump 带来的，他的上台本身只是这场浪潮的一个醒目标记，TikTok 的命运亦然。时代的一粒灰，落在一个人头上就是一座山，落在一家企业头上，又是如何？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;看来 Microsoft 与字节跳动的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/08/03/technology/trump-tiktok-microsoft.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;交易&lt;
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Serve Thy Kind</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/ccbf74c8/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/ccbf74c8/</id>
    <published>2020-07-12T20:24:12.000Z</published>
    <updated>2020-07-12T20:26:55.434Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Harvard 和 MIT 对特朗普政府提起了<a href="https://www.insidehighered.com/news/2020/07/09/harvard-and-mit-sue-block-new-rule-international-students-and-online-enrollment" target="_blank" rel="noopener">诉讼</a>，反对其有关学校在线授课的新政策，该政策将禁止那些仅有线上课程的国际学生进入美国或留在美国。</p><p>社交媒体上对此诉讼的叫好声不断，诚然，在注定无法恢复校园授课的现实下，高校们的行动将维护国际学生的权利，作为一个刚告别该身份不久、且仍有很多国际学生朋友的人，我对此欣然乐见。但更根本的问题是，当国际学生有意愿与能力来到美国、进入校园时，学校真的还应当仅提供线上教学吗？</p><p>教育可以完全搬到互联网上吗？有关这个问题的讨论于在线教育兴起时就已经成为 cliche 了。诸如 coursera, udemy 这样的在线学习平台的确帮助更多人进行了符合自我意愿的学习，但时至今日，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course" target="_blank" rel="noopener">MOOC</a>的概念被提出已经有十二年，人类并没有在教育在线化这条路上有什么突破，反倒是在对照中意识到了 in person 沟通对于教育的重要性。</p><p>除了提供授课之外，校园空间承担了诸多其他功能，人的社会化、同侪间观点的融汇与碰撞、自发组织的形成等等，对于学龄内的青少年来说，校园几乎是这些活动的唯一舞台，难以想象，如果长时间缺失这些部分，一个人的成长会受到何种影响。更毋需说还有许多家庭要依靠学校来帮忙照顾孩子、为其提供就餐、娱乐和体育活动的场所，强行将孩子送回家庭中，是对家庭其他成员社会生活的扼杀。</p><p>再之，经历了多年的教育产业化，学校教育——尤其是高等教育——已经可以视作一项商品或者投资，既是买卖，就需打量合算与否。在所缴纳学费分文未少的情况下，学生失去了对原有诸多资源——教室、实验室、图书馆、草坪、校园周边咖啡馆和酒吧等——的使用机会，作为补偿的可能仅是一个 Zoom 会员账号和些许数字教材。价格未变，所获下行，当真合理？</p><p>所以，即便在目前的情况下，我也无法支持高校甚至是基础教育学校进行完全线上的教学。重启校园、返学复课的确是顺应Trump的政治意图，但继续把孩子关在家中、空置本应让他们享受的教育资源，则是更须被谴责的无能和逃避。</p><p>许多走出了象牙塔的人会对当下的高校——尤其是顶级高校——抱有幻想，认为他们是秉承美德、知行合一的真理传教者，好吧，在学术上，他们的确如此，但真理或著作无法拿来开支教授们的工资、购置新的实验设备、修缮校园里保留了数百年的楼宇，甚至无法去付这笔对Trump诉讼的律师费。遇到与政治及金钱有关的问题，象牙高塔们有自己的权衡，否则也不会在3月时不做任何安排就将学生统统逐出宿舍了。</p><p>若 Harvard 当真将某扇门上那句“<a href="https://www.harvardmagazine.com/2013/07/gates-of-harvard-yard" target="_blank" rel="noopener">Depart to Serve Better Thy Country and Thy Kind</a>”奉为精神，那它当再多加思索，如何才算是这个时代的“Serve Thy Kind”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Harvard 和 MIT 对特朗普政府提起了&lt;a href=&quot;https://www.insidehighered.com/news/2020/07/09/harvard-and-mit-sue-block-new-rule-international-students-
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>傻子学</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/5d8faf77/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/5d8faf77/</id>
    <published>2020-06-24T08:13:54.000Z</published>
    <updated>2020-06-24T08:14:31.075Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「社会经验」是存在的，但其中普世的内容寥寥，毕竟不同的社会需要的是截然不同的经验。而在汉语语境下的「社会经验」，指的往往是「傻子学」——如何伪装成一个傻子、如何比其他假傻子更像傻子、如何在其他假傻子身上获得实质利益等。</p><p>这样的学问能受欢迎，当然不是因为它揭示了真理。但的确，通过「傻子学」过得顺风顺水的大有人在，他们也许也无法完成阶级跨越，但着实尝到了一些不容忽略的甜头。「傻子学」的大行其道，让愈来愈多或真或假的傻子活跃于社会，而在这样的博弈环境里，一门关于傻子的学问当然也变得愈来愈实用，身体力行实践它的个体会有所收益，进一步加强它的流行。</p><p>既是养猪者，自然乐见猪与猪之间的勾心斗角，猪们信以为真的「傻子学」替他省去不少管理的功夫，他并不关心具体哪头猪的成败得失，能乖乖长肉即可。「傻子学」的神奇仅作用于守规则的猪、接受「猪总是猪啊」的猪，而特立独行者，无视「傻子学」的规则设置，却活得无比潇洒。当然，养猪者是见不得这类个体的，最后总要将其定义成「<a href="http://www.bwsk.com/xd/w/wangxiaobo/000/020.htm" target="_blank" rel="noopener">破坏春耕的坏分子</a>」给处理掉。</p><p>笃信「傻子学」的人还常为其寻找坚实的母理论，以便自欺，最常见的莫过是孔儒的「中庸」，甚而还有以亚里士多德 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Golden_mean_(philosophy)" target="_blank" rel="noopener">“golden mean”</a> 之说来证其普世的荒谬者。这些信徒若机缘巧合跑出了猪圈，进到了不奖励傻子的世界，立刻浑身不自在，最后要么跑回老猪圈，要么在新天地中自立出一个新猪圈来，并以「圈外」为凶险陡峻之地——「去不得，去不得，还是咱们猪圈里讲道理」。</p><p>若仍在华人社会中讨生活，且无「特立独行」的打算，那最好还是将「傻子学」奉为圭臬，它就是你将面对的最大的「社会经验」。若非如此，就要积极地远离这些所谓的学问，远离那些信奉「傻子学」、甚至劝教你也加入假傻子行列的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「社会经验」是存在的，但其中普世的内容寥寥，毕竟不同的社会需要的是截然不同的经验。而在汉语语境下的「社会经验」，指的往往是「傻子学」——如何伪装成一个傻子、如何比其他假傻子更像傻子、如何在其他假傻子身上获得实质利益等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的学问能受欢迎，当然不是因为它揭示了
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Accessibility v.s. Integrity</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/3c788733/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/3c788733/</id>
    <published>2020-06-22T07:06:38.000Z</published>
    <updated>2020-07-12T20:26:55.434Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到@chenchenzh 晒出她对豆瓣听众的<a href="https://twitter.com/chenchenzh/status/1274796035169300483?s=20" target="_blank" rel="noopener">回复</a>，前后文大体如下：</p><blockquote><p>[读者] luna:<br>几位老师也看得出严格的训练和有触感的问题意识。但可能限于沙龙体裁，有一些当代中国的问题并未渐次展开……（略）……当然，有的话题可能大家都明白，只是不好点出。</p><p>[作者] dustelle:<br>你说的很对，有一些点在（下）会提到，有一些剪掉了因为希望可以保持平台在国内的accessibility. 关于冷战时期的工具式的反种族主义……</p></blockquote><p>为了保持在特定区域的 accessibility 而「修订」自己的产品，已经是内容生产者（甚至工具提供者）日常所需要做出的让步，在2020年仍谈这个话题确实有些 cliche 了，但却不得不一谈再谈。</p><p>审查制度下原生的创作者自不必说，绝大多数都已发展出相当强大的自我审查习惯，来适应环境。而看似强势的舶来者，如Apple, 也在诸如 App Store 应用下架等问题上一再让步，以谋求继续提供服务的机会。还要有 Google 这样的「飞去来器」，早前为保全 integrity 而被中国政府拒之门外，后又再度通过<a href="[https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%9C%BB%E8%9C%93%E8%A8%88%E7%95%AB](https://zh.wikipedia.org/wiki/蜻蜓計畫)">自我阉割</a>来谋求重新进入该市场。围绕 accessibility 而做的挣扎与交换，并非只关于 integrity, 但却必然包括 integrity. 它是这里的「起步价」。</p><p>Accessibility or Integrity? 这似乎是个永恒的争论，即便抛开商业利益不谈，Google 高层也认为提供残缺的优秀搜索比什么没有要好，环球影业必定也觉得删去部分情节的《绿皮书》远比《前任2》要有看头。我不否认这种观点，对受众而言，这是 1 或 0 的问题，开不了门那便先找扇窗户远眺，何错之有？</p><p>但从创作者本身的角度就是另一回事。不少人将这样的妥协称作「戴着镣铐跳舞」，但是戴上镣铐，是否能再脱下来，就非受制之人意志了。换言之，Integrity 从来都没有「修补」的可能，一失永失。戴上了镣铐的表演，就成了新的镣铐本身，舞者跳得越是起劲，就越是在强化自己所受限制的正义性，以至于反抗限制的挣扎，也成为表演的一部分。</p><p>因此，为 accessibility 出卖 integrity 的创作者们，必须承担一个事实：对前者的拥有注定是临时的，但后者一经售出，将永世不可赎回。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;看到@chenchenzh 晒出她对豆瓣听众的&lt;a href=&quot;https://twitter.com/chenchenzh/status/1274796035169300483?s=20&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;回复&lt;/a&gt;，前后文
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不必翻译</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/396fd9fd/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/396fd9fd/</id>
    <published>2020-06-21T23:32:39.000Z</published>
    <updated>2020-06-24T08:16:25.999Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://blog.yitianshijie.net/2017/01/05/archaic-futurism/" target="_blank" rel="noopener">李如一</a>将 Twitter 译作「啁啾会馆」，Instagram 则是「刹那图鉴」，我无意妄谈这种翻译方式的好坏，况且它更多的是一种对汉语扁平化的反抗姿态。近来 Black Lives Matter 运动正火热，早前曾有好事者将它翻译为「黑命贵」，这则是不折不扣的烂翻译，但问题是，这句话的好翻译又该是什么？我曾说这是汉语本身的问题，目前的汉语工具箱里没有对应的表达来让译者使用。</p><p>与其反复讨论某个翻译的好坏，不如想一想，我们真的有必要使用一个汉语词去指代 Twitter 或者 Black Lives Matter 吗？在汉语工具箱愈发捉襟见肘的现实下，汉语使用者就注定受困于方块字围成的窠臼中吗？</p><p>索绪尔说：「语言符号所包含的要素都是心理的，而且由联想的纽带连接在我们的脑子里。语言符号连接的不是事物和名称，而是概念和音响形象」，一个语言符号的形成，是将我们大脑中的事物所指，转化为可以向他者表达的能指。能指与所指不是固定的，或者说不是因果上必然的，但一般来说是约定俗成的。想出某个新的翻译，即是在创造一种「约定俗成」，而后重复地使用这一翻译，则为强化。</p><p>既已有 Twitter 这样一个现已约定俗成、且并不难识别的能指，又何必大费周章去改变这个符号，赋予它一个新的音响形象？为了让汉语母语者更易理解吗？我相信，在被重复灌输数十遍后，一个不会说英语的人也不会再混淆 Twitter 和 Telegram. 说到底，这类英语词的习得成本甚至还低于「啁啾会馆」——我不相信有超过30%的微博用户可以正确地念出前两个字。</p><p>此处另有一些案例可以佐证，譬如 “tensorflow”, 该词在科技圈的出现频率应当不亚于 twitter, 但我从未见任何汉语内容中有称呼它为「张量流」或其他任何译名。而指代对眼之人交往方式的 date 一词，也确无精准的中译，所以即便在写汉语，我们仍然需要切换回英文词来表达它。至于将 iPhone 说成「苹果手机」、将 iPad 叫做「苹果平板」则更是既不准确又十足多余。</p><p>如若坦然接受了「来源词有时比译成词更好用」的事实，那许多麻烦就可不再如此大费周章，Twitter 就写作 Twitter, 何必纠结是用「推特」还是「啁啾会馆」。语言即符号，将它真正地当作符号看待，是在解放使用者，也是在解放语言本身。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.yitianshijie.net/2017/01/05/archaic-futurism/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;李如一&lt;/a&gt;将 Twitter 译作「啁啾会馆」，Instagram 则
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>复现的二月或2003</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/adde7ff1/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/adde7ff1/</id>
    <published>2020-06-18T06:22:36.000Z</published>
    <updated>2020-06-18T06:23:18.962Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来北京再度出现成规模的COVID-19感染案例，又有大批医护被调遣至社区进行防控，工作条件之恶劣再度令人<a href="https://m.weibo.cn/1735747402/4516383692810520" target="_blank" rel="noopener">大跌眼镜</a>，且现下有了其他国家的对比，这种物资与管理的缺乏要比一二月时更加刺眼（当然，彼时也完全不应当谅解），有网友评论「这场景半年前就出现过一次」，而当时为一线女医护募集、交付女性用品的博主，又再次<a href="https://m.weibo.cn/1306934677/4516531910052888" target="_blank" rel="noopener">开始了工作</a>。</p><p>这片土地上，似乎历史的循环成为了必然。不论时代如何发展，我们似乎永远无法逃脱出这个苦难的窠臼，它面目模糊，但表现清楚——像一个跨越时空的黑洞，把此处生活的人，及人所创造的事物，都向其牵引。福山对此的描述再妙不过：中国的问题并非「主义」，而是千年官僚体系太完备了，完备到不论如何新的意识形态指导，到最后都会落回到历史上最完备的那个状态。</p><p>所以，种种开放革新的尝试，无论一度多么轰轰烈烈，最终都势能耗尽、无功而返，甚至于，「尝试革新」本身都成为了这种完备状态的一部分，形成一种有区间波动的稳定。我们在历史的波动里浮沉往返，见尽悲喜。</p><p>打破系统的稳定态，须引入系统外的能量。然而不论是洋务运动（虽然「西学为体」这个说法从来都站不住脚）还是五四运动，活着马克思主义中国化及其促成的第二次国共内战，都未能有足够大的能量来撼动这种历史循环。</p><p>所幸，虽此处是陈旧的，可世界是全新的。我们总有源源不断的武器可取来使用，「德先生(Democracy)」与「赛先生(Science)」虽暂沉戟，但新的「先生」源源不断。如何利用技术手段去对抗极权、破坏这种历史的循环，让二月之苦难勿在六月再现，让2003年之苦难勿在2020年再现，是值得当代人投入精力的命题。如果你我不抓紧利用，这武器又将迅速成为腐朽体系的一部分，被他们布置来<a href="https://cgpolicy.org/articles/the-global-implications-of-re-education-technologies-in-northwest-china/" target="_blank" rel="noopener">改造可改造的</a>、<a href="https://www.nytimes.com/2020/06/17/world/asia/China-DNA-surveillance.html" target="_blank" rel="noopener">消灭需消灭</a>的，届时复现的可能就不只是「缺少安心裤」，而是「缺少<a href="https://www.zhihu.com/question/30893600" target="_blank" rel="noopener">两脚羊</a>」了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;近来北京再度出现成规模的COVID-19感染案例，又有大批医护被调遣至社区进行防控，工作条件之恶劣再度令人&lt;a href=&quot;https://m.weibo.cn/1735747402/4516383692810520&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopen
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>后工业革命时代的大流行与大游行</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/5d8dd64c/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/5d8dd64c/</id>
    <published>2020-06-10T07:31:30.000Z</published>
    <updated>2020-06-10T07:33:51.421Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>多数媒体都将 COVID-19 的大流行与 George Floyd 的被杀害当作两件独立的故事看待，而后者的被谋杀所引起的全球游行，在极大程度上影响了前者的发展趋势，而 George Floyd 自己，也被尸检报告证实在<a href="https://www.cnn.com/2020/06/04/health/george-floyd-coronavirus-autopsy/index.html" target="_blank" rel="noopener">生前已经感染了冠状病毒</a>，他的最后一句话，听起来也像是某种隐喻——“I can’t breath”.</p><p>当人群开始涌入街头，一开始是 Minneapolis, 然后是 Washington DC, 紧接着是全美国甚至全球的各大城市。这里说到游行，并不是要讨论政治观点，此非《静态凶猛》的旨在或所长，我想提醒的是，游行要面对的威胁里，除了政治——比如想要对他们开枪的总统——还有字面意义上另一个令人 can’t breath 的敌人。</p><p>1918年，为了能够卖出足额的战争债券，费城的官员们无视医生关于流感正在扩散的警告，举行了一场<a href="https://www.nytimes.com/2020/04/04/us/coronavirus-spanish-flu-philadelphia-pennsylvania.html" target="_blank" rel="noopener">二十万人规模的游行</a>，随后的一周内，五万人感染，一个月内有超过一万人死亡。当局并不介意为了达成自己的目的让瘟疫多带走一些「必要的代价」，更何况现在暴露在病毒危险中的还是自己的反对者。</p><p>但这场大流行不平息，我们就不该走上街头游行吗？如果一年内疫情没有缓解，少数族裔们就该再忍受一年吗？五年不缓解呢？更何况，他们本身就是在这场卫生危机中<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2020/04/10/4-reasons-coronavirus-is-hitting-black-communities-so-hard/" target="_blank" rel="noopener">受伤最严重的族群</a>。</p><p>此刻，我们需要更加本源地思考「为什么走上街头」，是因为其他的表达途径已经陆续失效，制度本身在合理化自己的过程中隐藏了部分意见，我们被「静音」了，亟需有无法被忽视的发声渠道，所以我们才举起牌子，聚集在一起，走到人人都可以看到的地方去。</p><p>在此刻这样的特异背景下，街头运动变成了一个不理智的选择，但权利的不平等仍然存在甚至加剧，四面楚歌的我们又要走向何处？</p><p>既然目的是「声音被听到（be heard)」，用肉嗓已经不再是有效率的方式。参与游行即「在同一时间发出同样的声音」，人愈多声音愈大，去往的区域越繁华，受众越广。我们并非没有其他方式达到相似的目的。</p><p>我并非在说Instagram上的黑方块运动，那并没有承载任何有效的信息。黑人平权运动虽然历史颇长，在这一点上却要向香港的示威者多加讨教，他们在反抗运动中表达诉求、传递声音的方式，更加迎合后工业革命时期的时代特色。</p><p>都明白简短的口号利用传播，但口号的内容可能比传播本身更重要。”Black Lives Matter” 并非一个有实际表意的句子，对比之下，「五大诉求，缺一不可」要扎实的多，使得听者可以迅速明白过来发声者的诉求。</p><p>再谈传播本身，由于警察暴力（敲出这个词的瞬间有些恍惚，不知道自己到底是在说BLM还是HK，世间的压迫还真是相似），香港的反送中运动也无法一直举行街头抗议，他们的主要阵地是互联网，利用 Twitter, Telegram 扩散自己的话语，档案化自身的遭遇、集中发布统一的文宣材料、主动联络记者，他们竭尽全力地把自身诉求变得「无处不在」，只要你是互联网的一份子，你不可能没有见过相关的内容。</p><p>「后工业革命特色」的真义还不仅是社交网络本身，现实世界亦涵盖其中。显示屏里的铺天盖地还不够，借用大陆科技行业的术语，我们还要做到O2O(Online to Offline)，<a href="https://t.me/mansuenfrontliners" target="_blank" rel="noopener">布告栏、电线杆、巴士座椅，都是战场的一部分</a>。海报、贴纸、涂鸦可以覆盖的任何表面，都是言论自由的「上帝应许之地」，这些缘起于欧美的文化传播媒介，在这场运动中被香港人运用到极致。<a href="https://www.cnn.com/2020/06/05/us/black-lives-matter-dc-street-white-house-trnd/index.html" target="_blank" rel="noopener">Washington DC 马路上黄漆涂抹的巨大 “Black Lives Matter”</a> 是件优秀的艺术品，但驶离第16街后，就再无人能感受到其震撼。事实上，制作「街头标语」的方式要比你想象中更多、<a href="https://t.me/mansuenfrontliners/2014" target="_blank" rel="noopener">更灵活</a>，在巨大的言论管制和文字暴力下，我们仍然可以找到发声的方式。</p><p>尤其需要意识到的还有，当今的个体想要连接起来成为一股客观的力量，非常依赖信息技术的帮助，即便不考虑传播和拉拢更多的旁观者，反抗者内部也需要通讯软件进行沟通和管理。中国大陆的维权组织就经常遭遇相关的问题：微信的内容审查下，「官方」所不容的任何内容，都会被拦截、屏蔽，甚至因此注销用户的账号。因此，拥有不被当局控制的通讯软件，成了构建一场运动的基础。此外，本地信息的加密也是个重要的问题，不然你很可能会像黄之锋一样，因为<a href="https://blog.yitianshijie.net/2020/04/06/joshua-wong-used-four-digit-passcode-on-his-iphonexr-which-was-cracked-by-hongkong-police/" target="_blank" rel="noopener">锁屏密码只设置了四位而被警方轻松破解</a>。</p><p>美国的抗争者们也在开始利用技术：自5月25日到6月5日，Citizen已经被下载了23.4万次，这是一款用来发布警方报告的App，用户可以自己发表评论和发布录像。还有Signal，一款加密的消息、通话和视频应用，上周，它挤进了iOS下载量最大的十大社交应用。这些是「后工业革命时代」的平权斗争应该带来的副产品，而非被催泪弹熏红的眼睛、在仓皇撤离时擦伤的膝盖。</p><p>技术本身不持有立场，它最终的「政治面貌」，取决于用户如何利用它。当局享受资源优势，通过社工数据库、人脸识别、信息审查等方式来对民众进行「管理」，我们无法期待商业主体都能<a href="https://www.cnn.com/2020/06/09/tech/ibm-facial-recognition-blm/index.html" target="_blank" rel="noopener">像 IBM 一样站在鸡蛋一边</a>，只有依靠自己去利用、发展甚至夺取技术工具，才是积极抵抗的最佳——或者说唯一——选择。我们知道了如何利用互联网和各种花样的软件去娱乐、交友、阅读、付款，甚至近来还学会了用它去办演唱会、举行生日派对，是不是已经是时候学习用它去争取平等、维护权利了？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;多数媒体都将 COVID-19 的大流行与 George Floyd 的被杀害当作两件独立的故事看待，而后者的被谋杀所引起的全球游行，在极大程度上影响了前者的发展趋势，而 George Floyd 自己，也被尸检报告证实在&lt;a href=&quot;https://www.cnn.c
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>女权运动与阶级斗争</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/c932ff82/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/c932ff82/</id>
    <published>2020-05-28T17:41:11.000Z</published>
    <updated>2020-06-10T07:33:51.423Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我曾表达过「中国的女权问题是人权问题的一個子问题」这样的观点，子问题并非次重要的问题，相反的，因为目标更具体、解决操作更加实际，作为子问题的女权，反倒是比人权更适合摆在公众话语体系中讨论的一個问题。</p><p>当前阶段的女权运动有其核心问题，它与阶级冲突的核心问题极其相似——由于权力结构中所处位置的差异，不同群体间长期延续的根本性紧张甚至对立。</p><p>权力不平等下，有形的压迫很容易被感知，但更广泛的压迫来自于无形。女性個体所接触到的一切知识、制度、经验，都是男权世界的积累，或至少经历了男性视角的加工再造，换言之，女性面对的并非当下时间截面的静态不平等，而是自男性在文明中占优势地位以来，数千年积累下的不平等。下位阶级在斗争中面对的，或者，几乎所有对抗结构化权力不平等的运动所面对的，都是类似的困难。</p><p>所以，女权运动与所有反压迫运动的探索是值的互相借鉴的，而由于文化背景的原因，简体中文使用者所常见的叙事角度更贴近后者，尤其是阶级反压迫，我们对「打倒<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%87%BA%E8%BA%AB%E6%88%90%E5%88%86" target="_blank" rel="noopener">资本家</a>」的方法论要比「争取就业的性别平等」熟悉得多，从熟悉的叙述中汲取养分，来理解当下的女权运动，是個较为轻松的认知路径。</p><p>恰好，不久前就有一個较具话题性的案例：<a href="https://www.weibo.com/xiaopapi" target="_blank" rel="noopener">papi酱</a>因为自己的孩子随夫姓而受到女权群体的抨击，这是典型的革命运动群体的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%82%83%E5%8F%8D%E8%BF%90%E5%8A%A8" target="_blank" rel="noopener">内部肃反</a>，即为了防止反革命的個体在组织内渗透，革命群体对内部进行的清理和改组。不恰当的肃反会破坏运动进程本身，比如上世纪30年代<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9D%91%E5%8F%A3%E4%BA%8B%E5%8F%98" target="_blank" rel="noopener">坑口事变</a>，这类不合时宜的肃反，经常是组织中的既有领导者，意图强化自己对革命运动的定义权、维护自己的权力而发动的，本质上是组织内部的权力斗争（我们也可以以这个视角理解<a href="https://www.vox.com/2019/11/8/20950451/martin-scorsese-marvel-movies-cinema-feige" target="_blank" rel="noopener">马丁斯科塞斯对漫威电影的抨击</a>）。当下的女权运动，也显然面临着类似的情况。</p><p>除了方法论的相似之外，在最基础的对立框架上，女权运动又和其他的反压迫运动有根本性的不同——它是彻底二元的。世界只能被分为男性与女性这两個绝对群体（至少在性别问题的角度上必须如此划分），这两個群体之间权力的不平等，无法期待任何外部力量来介入或缓和。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%9A%E6%9E%9C%E5%8D%B1%E6%9C%BA" target="_blank" rel="noopener">某些地区的种族争端</a>，可能被国际力量扩大或消弭，而即便是经常被认为无法消弭的阶级矛盾，也常常能通过对外扩张来进行拖延甚至缓解，或者是因为被外部入侵而激化。而性别议题中，对立双方的所有筹码都来自自己，再无别物可倚靠。</p><p>这個特性造成的一個结果是：女性所有能用来对抗不平等的方法及工具——武力的或非武力的——都充满了性别压迫的烙印，直接捡拾它们来对抗男性，会不可避免地接受其中男性视角的影响，潜移默化地接受其背后男性中心论的逻辑。事实上，大量的女性就是在这样的教育下服从于现成的规则，适应进被剥削的角色中而不自知。女性须得从零开始创造所有事物，包括政治制度、哲学、艺术甚至语言，才能避免被这样扼住咽喉。</p><p>绝对二元结构带来的另外一個不得不面对的现实是：我们每個人都无法选择置身事外，妳必须从两個对立群体中选择自己的阵营，不存在「中立」的机会，而且这选择往往被先天所决定。这不像党派政治，妳永远右所谓「君子不党」的余地，也享受「改弦更张」的自由，個体在这类斗争中的位置是动态的。而性别议题天然地把所有人囊括了进来（的确，或有性少数者可以自欺欺人地认为自己置身事外，但事实上它们需要面临更加复杂的性别运动，那往往是女权运动的子议题），并自动地为女性個体预设了立场。当然，彻底归顺男性社会的女性大有人在，而且也并不见得是非理性的选择，至少在她们可见的短期未来中，屈服的期望受益要远大于抗争，那么，如何扩大她们抗争的收益，并同时减小风险，就是女权运动者最理想的行动方向，但现实却并非如此。</p><p>作为男性，在女权运动中应该——或者说能够——扮演什么样的角色？我们的立场也被先天决定了吗？好像未必，宣称自己是女权主义者的男性数量正呈现上升的趋势。但他们真的被女性群体接纳了吗？事实是令人沮丧的，他们永远也不会被接纳。在运动初期，作为强势方中同情弱势方而去投诚的人，往往会受到暂时的优待，但随着对立结构的演进，当女性群体可以在一定意义上占到优势、有余力进行前文所提及的内部肃反时，先天有异的男性同僚就会是第一批被清理出革命队伍的人。真正有女权理想的男性并不会为这样的结局而退缩，而是在为女性发声的第一天起就接受了这样的未来，但仍然坚定不移地推动「历史的进程」，并最终成为进程的一部分。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我曾表达过「中国的女权问题是人权问题的一個子问题」这样的观点，子问题并非次重要的问题，相反的，因为目标更具体、解决操作更加实际，作为子问题的女权，反倒是比人权更适合摆在公众话语体系中讨论的一個问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前阶段的女权运动有其核心问题，它与阶级冲突的核心问题极其相
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>审美战争</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/16aa3463/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/16aa3463/</id>
    <published>2020-05-22T17:41:11.000Z</published>
    <updated>2020-06-10T07:33:51.426Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>审美警察自恃懂得美的真理，将自己眼中「不懂美」甚至只是「不美」的人视作下等，四处发表负面评价，已经成为网路的常见景观。</p><p>关于「美」的歧视是一种阶级身份的保卫策略，或者说是保卫策略的一个结果。上位者通过垄断「美」的资源（雇养艺术家、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/紫衣贵族" target="_blank" rel="noopener">限制特定颜色在衣物中的使用</a>），获取「美」的定义权，进而把「美」塑造为上位者的标签，慢慢成为阶级形成合理性的一部分。普罗大众夺回对「美」的话语权，也不过就是19世纪中后才发轫的事。</p><p>但我以为，审美警察们并非是想和他人划分阶级界限，相反的，他们的行为模式更像病毒，简单的言语攻击，却可能产生扩散自己所代表审美原则的实效，拉拢更多的跟随者。</p><p>在当下，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/E-democracy" target="_blank" rel="noopener">数字民主</a>和流量独裁一体两面、同步运行，流量越大的群体，在产业链条上就拥有越大的话语权，文化内容的产出、商品的设计，甚至软件的使用规则，都会显著向高流量群体倾斜。因此，让自己所属于的共同体携带更大的流量，是对个体来说利益最优的必然选择。</p><p>从这个角度上讲，审美警察们是在为其坚持的「美」获取更多领土。这听起来并不糟糕，但现实是，资源是有限的，Netflix 把一大笔钱花在拍摄《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/养虎为患" target="_blank" rel="noopener">虎王</a>》这样的玩意儿上时，就没有足够预算去投资更多经典动画重制项目，反之亦然。我们看似只是在对「美」的标准上无关紧要地谦让了一下，失去的可能是自己所喜爱的许多。</p><p>所以，这并不是「审美霸凌」，而是「审美战争」，用词激进但确凿。任何矛盾没有变得激烈的根本原因，是它本身并不重要，而如何定义「美」，已经是影响我们周遭所有事物变化的关键问题。当新自由主义（市场总是对的）大行其道，小众即错误，即他们的需求可以被忽视，即他们将无途径得到满足。在商业的眼里，投资回报率低的目标群体是隐形的，在崇拜现代性与商业力量的世界里，小众的审美趣味是不正当的，是需要被「进步」的。</p><p>马丁斯科塞斯高调指责漫威电影不是「电影」，我猜也是出于类似的恐惧，好莱坞工业把最多最好的资源放在最多人追捧的内容上，《爱尔兰人》这样的电影注定伴随着《复仇者联盟》的崛起而式微，目前老马丁仍有号召力拍自己喜欢的电影，再过几年呢？届时，再无人能为《爱尔兰人》的爱好者发声了。</p><p>每个人都被迫卷入这场「审美战争」里，唯一的作战方式是旗帜鲜明地表达「不同意」——我有自己理解的「美」。除此之外，在面对喜爱的事物时，试着主动传递自己的正面评价。我们总是习惯在反对时发出声音，却忽略了表达自己的同意，如果那些我们认为「美」的东西无法得到正向的反馈，将渐渐消失在无声里。</p><p>消极应对当然也是一种选择，但你最终将不得不面对一个无比沉闷（至少对你而言）的文化环境，且就像《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/起初他們……" target="_blank" rel="noopener">起初他们……</a>》中一样，无人能再站起来替你讲话。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;审美警察自恃懂得美的真理，将自己眼中「不懂美」甚至只是「不美」的人视作下等，四处发表负面评价，已经成为网路的常见景观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于「美」的歧视是一种阶级身份的保卫策略，或者说是保卫策略的一个结果。上位者通过垄断「美」的资源（雇养艺术家、&lt;a href=&quot;https:
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>「不方便」的价值</title>
    <link href="http://jingtaixiongmeng.com/posts/ec8edd5/"/>
    <id>http://jingtaixiongmeng.com/posts/ec8edd5/</id>
    <published>2020-05-21T17:41:11.000Z</published>
    <updated>2020-06-10T07:33:51.424Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当下最流行的平台产品，几乎都在替用户选择他们所看到的信息。其中翘楚如今日头条和它同公司旗下的抖音，<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/60605828" target="_blank" rel="noopener">算法</a>替妳安排好了内容，每份内容都能刚好能一口吃完，绝不造成任何智识负担，用户需要做的仅仅是滑动，手指在屏幕的同一位置重复单一动作，操作成本无以复减。</p><p>当躯体不受自己控制时，人会敏感地迅速警觉，比如鬼压床<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9D%A1%E7%9C%A0%E7%98%AB%E7%97%AA%E7%97%87" target="_blank" rel="noopener">（睡眠瘫痪症）</a>、或是被捆绑拘束，但是当被限制的对象从体力变为注意力时，我们又常丢失了这种敏感。在刷抖音时，妳的注意力被屏幕背后的平台完全接管，它来替妳决定妳要接收什么样的信息。</p><p>用户交出对自己注意力的控制，换取的是方便的欢愉。「方便」似乎总是好的，在拥有了流媒体音乐服务的今天，通过电台试听新专辑、再去唱片店买回家播放的体验是不可想象的，吸尘器已经让很多家庭主妇不再痛恨扫地，而扫地机器人又通过「更方便」开始取代前者。科技公司为这种「方便」取了一個更文雅的名字——用户体验。</p><p>我们总是在为用户体验买单，只是价格时有变化。但从什么时候起，这個价格变成了「注意力」？诺奖与图灵奖双料得主 Herbert A. Simon 在<a href="https://digitalcollections.library.cmu.edu/awweb/awarchive?type=file&item=33748" target="_blank" rel="noopener">1971年就认为</a>「注意力的价值将超过信息」，基于这個概念还衍生出<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E7%B6%93%E6%BF%9F" target="_blank" rel="noopener">注意力经济</a>。以如此昂贵的物事去交换一些暂时的放松，实在让我无法坦然接受。我并非反感「收集用户的注意力并向广告主贩卖它」这种当下最流行的互联网产品商业模式，但抖音之类的平台们，用一种杀死用户個性的「個性化」来骗过意志的防备，接管用户的注意力。</p><p>这种策略已经算不上新鲜，甚至我们对它的反抗也不算新鲜。六十年代美国兴起的<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/1960%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E5%8F%8D%E6%96%87%E5%8C%96%E8%BF%90%E5%8A%A8" target="_blank" rel="noopener">反文化运动</a>就是对这种「方便」的一场反抗，它成功地重新伸张了人类的個体意志，让第一波便利性革命缓下了脚步，技术接管人类的趋势似乎被遏制了。然而，《纽约时报》文章<a href="https://www.nytimes.com/2018/02/16/opinion/sunday/tyranny-convenience.html" target="_blank" rel="noopener">「方便暴政」</a>认为，第二波便利技术，把「個性」也加入了「方便」之中。如果说第一次便利性革命承诺让妳的生活和工作变得更方便，妳发现自我在这种「方便」中模糊了，那么第二次则承诺就让妳更容易成为「妳」。新技术是自我身份的催化剂。它们假装赋予了自我表达的效率，实际上剥夺妳的表达。</p><p>这是新时代的现实，科技公司垄断了信息传播的渠道，通过「用户体验」驯化用户，让我们倾向于更低成本地消耗自己并不旺盛的注意力，再以所谓「個性化」为每個人打造出信息茧房，只要我们不被叫醒，就可以像黑客帝国中被 The Matrix 囚禁的人类一样，永远活在它打造的羊水里，为它输送一种叫做「注意力」的养分。</p><p>事实上，個体谈「用户体验」，本质是一种自我矮化。诚如<a href="https://blog.yitianshijie.net/2020/03/03/pull-do-not-be-pushed/" target="_blank" rel="noopener">李如一所说</a>：「从读者的角度而言，主动探测（pull）永远比被动推送（push）可靠」，待在原地以最舒适的姿态接受喂食，是养殖场中的家畜干的事情，想打破自身所处的信息茧房，「花费时间精力去主动获取信息”就只是“必须接受并克服的人生无奈之一种」。</p><p>我们需要有意识地接受不方便的的东西，现在的世界已经到了至少要做出一些不方便的选择，妳才可能拥有「個性」的地步。妳不需要自己种植食用土豆，也不需要放弃键盘改用纸笔，但如果妳想成为一個人，就不能让方便成为超越一切的价值，不能屏幕给妳什么妳就看什么，至少主动地、甚至可能费力地去「够着」一些东西，那些时刻准备收割妳注意力的平台所没有的，也不想让妳看到的东西。某种意义上讲，这也是《静态凶猛》的设立初衷。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;当下最流行的平台产品，几乎都在替用户选择他们所看到的信息。其中翘楚如今日头条和它同公司旗下的抖音，&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60605828&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;算法&lt;/a&gt;替妳安
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
